# Function

函数是几乎所有高级编程语言的核心概念。编写 C 语言，大致就等于定义一个一个的函数。C 语言中与函数相关的重要概念包括：**函数声明**，**函数定义**和**函数调用**。为理解这些概念，我们先来看一下数学里的函数。
$$
y=f(x)=2x+3
$$

## 函数声明

$y=f(x)$给出了一个名为 f 的函数，它的自变量是 x，函数值是 y。x 和 y 的类型是由上下文确定的，可能是整数、实数或复数。在 C 语言中，函数声明就起到类似的作用。简单的函数声明的格式如下：

```
<type> <func_name>(<type> [<var_name1>][, <type> [var_name2], ...]);
```

函数声明给出了函数名，返回值类型和参数列表。与数学函数不同， C 语言中的函数在声明时必须给出返回值类型。不考虑可变参数时，参数的类型也必须一一给出。参数值的名字可以忽略不写，但这并不是一种好的做法。函数声明时往往会给出有意义的参数名，帮助使用者理解这个函数是做什么用的。

在终端键入

```
$ man sin
```

我们能看到标准库中正弦函数的手册，其中第一个

```c
double sin(double x);
```

我们便知道名为 sin 的函数接受一个 double 类型的变量，返回相同类型的值，为 x 的正弦值。

我们假设上面那个数学函数自变量 x 是一个双精度浮点数，返回值类型相同，那么它就可以这样声明：

```c
double func_exp (double x);
```

## 函数定义

$f(x)=2x+3$给出了 f(x) 的具体形式，也就是如何对自变量进行计算得到函数值。C 语言中的函数定义作用类似，即给出函数具体做了哪些操作。我们用 C 语言来实现这个数学函数，是这样写的：

```c
double func_exp (double x) {
    double y;
    y=2*x+3;
    return y;
}
```

参数列表里的 x 叫做**形参**，它指示了传给函数的**实参**会经过怎样的运算。我们在函数体内声明了一个 double 类型的变量 y，根据 x 的值计算了 y 值，再将其返回。函数的返回值类型不为 void 时，需要用 return 语句返回一个值；若为 void 则不需返回值。实际上这个函数可以这样一步到位地写出来：

```c
double func_exp (double x) {
    return 2*x+3;
}
```

因为 x 是 double 类型，`2*x+3`这个表达式也是 double 类型，直接返回它就可以了。

## 函数调用

函数调用相当于给定具体的自变量，求对应的函数值的过程。仍以上面那个数学函数为例，给定 x~1~=5，则对应函数值为 2*x~1~+3 = 13。在 C 中，可以这样进行函数调用：

```c
double x1=5.0;
func_exp (x1);
```

x1 叫做**实参**，表示实际传递给函数的参数。

或者也可以直接把字面值写到参数中：

```c
func_exp (5.0);
```

这样函数调用表达式的值是 double 类型的 5.0。我们可以声明一个变量来接收这个值：

```c
double x1=5.0;
double y1;
y1 = func_exp (x1);
```

显然，函数调用出现在等号左边是没有意义的，我们不能给一个函数调用表达式再赋别的值。

C 语言中的函数调用相当于实参给形参赋值，因此函数调用过程只传递了参数的值而不涉及参数本身。理解这一点对于后面的学习有重大意义。在上面函数调用（y1=func_exp(x1)）的例子里，我们已经确切地知道 x1 的值是 5.0，那么这条函数调用表达式就跟 y1=func_exp(5.0) 没有任何区别。函数在执行时已经和实参没有关系了。假如把函数比作一台机器，实参是原料，函数调用并不是把原料直接投入机器，而是把原料复制一份投入机器。

我们可以写一个函数来验证一下：

```c
void plusone (int x) {
    x+=1;
}
```

然后这样调用：

```c
int x=3;
plusone (x);
```

我们会发现 x 的值并没有变，这个函数相当于什么都没做。

但是，这并不意味着函数无法改变在函数外面定义的值，想要做到这一点，需要学习后面指针的相关知识。

## main 函数

main 函数是 C 语言程序的入口，它不需要声明。main 函数原型有以下两种：

```c
int main (void);
int main (int argc, const char* argv[]);
```

main 函数需要返回一个整型的值，它表示的是程序的退出状态。第二种形式与程序执行时的命令行参数有关，我们暂且不要去管它。了解了 main 函数后，我们终于可以写出一个可编译链接生成可执行文件的源文件了。  
新建 main.c 文件，键入以下内容：

```c
int main (void) {
    return 3;
}
```

保存后，在终端输入编译命令，将源文件编译为可执行文件。

```shell
gcc main.c
```

我们会看到当前目录下多了一个 a.out 文件，它是一个可执行程序。这个程序什么都没做便退出，并把退出状态置为 3。我们要如何看到这个整数呢？在终端键入

```shell
./a.out
```

不要做其他操作，紧接着输入

```shell
echo $?
```

我们会看到终端打印了数字 3。`$?`是一个特殊的量，表示上一条指令的退出状态。有一点需要说明的是，虽然 main 函数的返回值类型写作 int，但实际能取的值只有 [0, 127]。